\chapter{Praktická část}

Praktická část práce obsahuje návrh aplikace, její struktury a architektury.
Dále je součástí popis implementace a příručka pro konfiguraci a spuštění.


\section{Návrh}

Tato sekce se zabývá návrhem aplikace, která vychází ze seznamu funkčních a nefunkčních požadavků od zadavatele, z analýzy teorie o životním cyklu projektu a z analýzy integrací na ostatní systémy.
V návrhu jsou zvažovány technologie vybrané na základě průzkumu v sekci~\ref{subsec:výběr-technologií}.

\subsection{Případy užití}\label{subsec:případy-užití}

\subsubsection{UC1 - Přihlášení}

Po spuštění aplikace bude uživateli zobrazena přihlašovací obrazovka s tlačítkem pro přesměrování na jednotné přihlášení pomocí manažera identit.
Pokud uživatel je již v tomto manažeru identit přihlášen, bude přesměrován přímo do aplikace s použitím této identity.

Tento případ pokrývá nefunkční požadavek N1.

\subsubsection{UC2 - Přehled projektů}

Uživatel bude mít možnost prohlédnout si všechny projekty v jednom přehledném výpisu se základními informacemi.

Tento případ pokrývá funkční požadavek F1.

\subsubsection{UC3 - Vytvoření projektu}

\paragraph{Scénář A} - Uživatel změní stav projektu v CRM

Po změně stavu projektu v systému CRM do stavu definovaného v konfiguraci aplikace, aplikace vytvoří záznam o projektu s informacemi získanými z systému CRM.
Pro případ Raynet CRM~\ref{subsec:systém-pro-řízení-vztahu-se-zákazníky} tato změna může být implementována pomocí metody webhook konfigurovatelné v~systému Raynet CRM,
která zaručí téměř okamžité vytvoření projektu.
Pokud tato metoda nebude konfigurována, provede se vytvoření při pravidelné synchronizaci dat ze systému CRM.

Tento scénář pokrývá funkční požadavek F3.

\paragraph{Scénář B} - Uživatel vytvoří projekt ručně

Uživatel bude mít možnost vytvořit projekt ručně pomocí formuláře.

Tento scénář pokrývá funkční požadavek F4.

\subsubsection{UC4 - Detail projektu}

Z přehledu projektů má být dostupný přístup do detailu projektu.
Na tomto detailu se zobrazí všechny dostupné informace o projektu včetně informací ze všech integrací, které poskytují relevatntní informace o tomto projektu.

Tento scénář pokrývá funkční požadavek F2 a F6.

\subsubsection{UC5 - Definice a provedení akce při změně stavu projektu}

Uživatel má mít možnost konfigurace akcí prováděných při změně stavu projektů.
Tyto akce mohou probíhat mezi jakýmikoliv stavy projektu a provedou jednu či více akcí definovaných moduly pro integraci s dalšími systémy.

Tento scénář pokrývá funkční požadavek F5.

\newpage

\subsection{Architektura}

Z průzkumu technologií v sekci~\ref{sec:technologie} vzešlo rozdělení na 3 části aplikace.
Jedná se o klientskou část, serverovou část a databázi.
Tuto nejvyšší vrstvu abstrakce pohledu na architekturu aplikace znázorňuje diagram~\ref{fig:top-level-architecture}.

\begin{figure}
    \centering
    \resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
        \input{text/diagrams/top-level-architecture}
    }%
    \caption{Nejvyšší vrstva abstrakce architektury}
    \label{fig:top-level-architecture}
\end{figure}

\subsubsection{Backend}

Architektura serverové části aplikace je inspirovaná architektonickým vzorem MVC.
Oproti klasické variantě MVC s pohledem (z angl. \emph{view}) je zde místo pohledu prezentační vrstva implementovaná kontrolerem (z angl. \emph{controller}),
který definuje rozhraní aplikace pro výměnu dat s~klientskou částí aplikace.
Klasická vrstva kontroleru je zde implementovaná pomocí služeb, které mají na starosti business logiku aplikace a propojení kontroleru s modelem.
Vrstva modelu zde představuje entity standardu JPA a deklarativní repozitáře pro CRUD operace s entitami nad databází.

Framework Spring Boot nabízí využití tzv. \emph{stereotype} anotací \emph{@Controller}, \emph{@Service} a \emph{@Repository} pro definici Java Bean určených pro jednotlivé vrstvy.

\begin{figure}
    \centering
    \resizebox{1\textwidth}{!}{%
        \input{text/diagrams/backend-architecture}
    }%
    \caption{Backend architektura}
    \label{fig:backend-architecture}
\end{figure}

\subsubsection{Modularita}

Architektura jednotlivých modulů aplikace reflektuje výše popsanou architekturu.
Moduly jsou odděleny pomocí multi-project funkce sestavovacího nástroje Gradle a jsou na sobě nezávislé,
což podporuje a vynucuje koncept nízké provázanosti a vysoké soudržnosti (z angl. \emph{low coupling} respektive \emph{high cohesion}).

%todo java 9 moduly Použití s Kotlinem a Springem??

Jedinou závislostí všech modulů je modul commons, který obsahuje kód společný pro všechny moduly.
Tím je služba pro plánování úloh a třídy událostí pro komunikaci mezi moduly.
Hlavní modul projectdb poté závisí na všech modulech z důvodu konfigurace sestavovacího nástroje Gradle.

Komunikace mezi moduly je zajištěna pomocí aplikačních událostí.
Tyto události jsou publikovány a poslouchány pomocí tříd dostupných v context části frameworku Spring.

Architektura modulů je vyobrazena na diagramu~\ref{fig:module-architecture}.

\begin{figure}
    \centering
    \resizebox{1\textwidth}{!}{%
        \input{text/diagrams/module-architecture}
    }%
    \caption{Architektura modulů}
    \label{fig:module-architecture}
\end{figure}

\subsubsection{Plánovač}

Spring Boot poskytuje knihovnu Quartz Scheduler, která je použita pro spouštění úloh pro pravidelnou synchronizaci modulů s ostatními systémy.

\subsection{Struktura entit}\label{subsec:struktura-entit}

Obsahem této sekce bude návrh struktury entit vycházející především z analýzy teorie životního cyklu projektu.

\paragraph{Projekt}

Hlavní entitou celé aplikace je entita projektu.
U projektu je důležité \emph{jméno}.
Projekt dále bude obsahovat odkaz na \emph{typ projektu} a \emph{model} životního cyklu.

\paragraph{Typ projektu}

Pro možnost přizpůsobení aplikace potřebám organizace je typ projektu navrhnut jako entita s výchozími hodnotami popsanými v~\ref{subsec:typy-projektů}.
Jediným atributem typu je \emph{jméno}.

\paragraph{Model životního cyklu}

Také model životního cyklu projektu je navrhnut jako entita s dvěma výchozími hodnotami \emph{PMBOK} a \emph{ISO\_IEC\_IEEE\_24748\_1}.
Atributem je \emph{jméno} a N:N vztah se stavem projektu.

\paragraph{Stav projektu}

Stav projektu má také \emph{jméno} a zpětný vztah na různé modely životního cyklu.
Propojení s projektem je navrhnuto pomocí historie stavů.

K dispozici jsou také výchozí hodnoty získané na základě analýzy v~\ref{subsubsec:faze}.

\paragraph{Historie stavů projektu}

Tato entita se váže k projektu a ukládá historii přechodů z \emph{před\-chozího} do \emph{cílového} stavu.
Aktuální stav projektu je tedy cílový stav posledního záznamu v tabulce historie.

Atributem je datum a čas vytvoření záznamu.

\paragraph{Účastníci projektu}

Účastník má atributy \emph{jméno} pro prezentaci a \emph{uživatelské jméno} pro identifikaci napříč systémy.

\paragraph{Role}

Role je entita definující vztah mezi účastníkem a projektem.
Dle analýzy~(\ref{subsec:účastníci-projektu}) může mít uživatel na projektu více rolí současně.

\paragraph{Typ role}

Jednotlivé role poté mají typ, který je také entitou a je tedy dynamicky konfigurovatelný.

\paragraph{Akce}

Tato entita definuje nakonfigurované akce prováděné při přechodu mezi stavy projektů.
Atributy jsou \emph{počáteční stav} a \emph{koncový stav}.
Dále entita obsahuje N:N vztah s akcemi modulů.

\paragraph{Akce modulů}

Tato entita definuje dostupné akce modulů, které mohou být spouštěny po konfiguraci uživatelem pomocí entity Akce.
Modul by měl při inicializaci všechny dostupné akce zanést do této tabulky.

\paragraph{Záznam synchronizace}

Pro účely synchronizace integrací je potřeba ukládat záznam o poslední synchronizaci.
Tato entita má atributy \emph{modul} a \emph{datum a čas poslední synchronizace}.

\subsubsection{Struktura entit modulů}

\paragraph{Raynet CRM}
Jedinou entitou modulu použitou pro synchronizaci projektu je \textbf{Raynet Projekt} s atributy \emph{raynet id} pro uložení identifikátoru projektu na projekt v systému CRM, \emph{projekt id} pro uložení odkazu na entitu projektu,
\emph{jméno
stavu}, \emph{id stavu} v systému CRM a také \emph{jméno projektu}.

\paragraph{Keycloak}
Integrace s manažerem identit nevyžaduje žádnou perzistenci dat na serveru.

\paragraph{Gitlab}
Integrace s VCS Gitlab vyžaduje také pouze jednu entitu \textbf{Gitlab Projekt} s atributy \emph{gitlab id} pro uložení identifikátoru projektu na projekt v systému Gitlab, \emph{projekt id} pro uložení odkazu na entitu projektu,
\emph{jméno projektu} a \emph{datum a čas poslední aktivity v projektu}.

\paragraph{Jira}
Nejrozsáhlejší integrací je integrace s Jira.

Hlavní entitou je \textbf{Jira Projekt} s atributy \emph{klíč} pro uložení identifikátoru projektu na projekt v Jira, \emph{projekt id} pro uložení odkazu na entitu projektu,
\emph{jméno projektu} a obsahuje vztah na více entit Epic.

\textbf{Epic} je v Jira úkol představující souhrn nějaké větší práce obsahující více menších úkolů.
Atributy jsou \emph{jméno epicu}, \emph{id úkolu} pro odkaz do Jira, \emph{popis}, a vztah s entitou Jira projektu.

\textbf{Worklog} je entitou představující přehled odpracovaného času pracovníka za měsíc.
Atributem je \emph{suma} a \emph{měsíc}.
Vztahy jsou poté na entitu pracovníka a entity Worklog projektů.

\textbf{Pracovník} je entitou pro uložení informací o pracovnících v Jira.
Obsahuje atributy \emph{username}, \emph{e\-mailovou adresu} a \emph{jméno}.

A nakonec \textbf{worklog projektů} je entitou pro podrobnější rozpis sum provedené práce pracovníka na projektu.
Obsahuje atribut \emph{suma} a vazby na Jira projekt a Worklog.

\newpage


\section{Implementace}

V této sekci bude popsaná implementace, která byla provedena na základě návrhu popsaného v~předchozí sekci.

\subsection{Backend}

Jak bylo zmíněno v~\ref{sec:technologie}, serverovou část aplikace jsem implementoval za pomocí frameworku Spring Boot.

\subsubsection{Repozitáře}

Pro přístup do databáze jsem využil knihovnu Spring Data, konkrétně její část Spring Data JPA.
Tato knihovna umožňuje deklarativním způsobem vytvářet dotazy do databáze.

Součástí je možnost deklarovat metody se jménem, z nějž knihovna vygeneruje implementaci.
Jednou z výhod tohoto přístupu je striktní definování typů parametrů.
V ukázce kódu~\ref{lst:actionrepo} je deklarace jednoho z repozitářů.

\begin{lstlisting}[caption={Ukázka repozitáře}, label={lst:actionrepo}, language=Kotlin]
interface ActionRepository : CrudRepository<Action, Long> {
   fun findByFromAndTo(from: ProjectStatus, to: ProjectStatus): Action?
   fun existsByFromAndTo(from: ProjectStatus, to: ProjectStatus): Boolean
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Kontrolery}

Pro vytváření jednotlivých zdrojů API jsem vytvořil odpovídající třídy anotované anotací \emph{@RestController}.
API pro jednoduchost neodpovídá striktně zásadám REST API a dosahuje druhé úrovně zralosti, podle definice Leonarda Richardsona~\cite{Richardson}.
API tedy neobsahuje odkazy na ostatní zdroje, ale ve většině případů obsahuje zdroje samotné.
Pro příklad uvedu třeba životní cyklus projektu, který v jedné odpovědi obsahuje i jeho stavy.
Tento přístup zjednodušuje logiku klienta a redukuje počet požadavků nutných pro získání potřebných dat.

Třídy použité při komunikaci na REST API jsou v případě potřeby typu DTO a využívají konstrukce jazyka Kotlin \emph{data class}.

\paragraph{Zabezpečení}

Pomocí anotací \emph{@PreAuthorize} jsem díky knihovně Spring Security zabezpečil jednotlivé koncové body (z angl. \emph{endpoint}).
Tato anotace umožňuje mimo jiné definovat, které role mají k danému koncovému bodu umožněn přístup.
Pro účely prototypu aplikace jsem definoval 2 role, \emph{USER} a \emph{ADMIN}.

Tyto role odpovídají rolím získaným z manažeru identit s prefixem \uv{ROLE\_}.
\newpage

\subsubsection{Služby}

Pro definici služeb umožňuje Spring Boot využít anotace \emph{@Service}.
Jednou z možností, jak definovat závislosti je \emph{constructor injection}.
Spring Boot se poté postará o dependency injection.
Tento způsob je v Kotlinu oproti Javě elegantnější, protože argumenty primárního konstruktoru jsou automaticky brány za členy třídy.
Ukázka kódu~\ref{lst:actionservice} ukazuje především tuto constructor injection.

\begin{lstlisting}[caption={Ukázka služby}, label={lst:actionservice}, language=Kotlin]
@Service
class ActionService(
    private val moduleActionRepository: ModuleActionRepository,
    private val actionRepository: ActionRepository,
    private val projectService: ProjectService
) {
    fun getAvailable(): List<ModuleAction> {
        return moduleActionRepository.findAll().toList()
    }
    //...
    }
\end{lstlisting}

\subsubsection{Feign Client}

Pro posílání požadavků na API ostatních systémů jsem využil knihovnu Feign Client.
Různé systémy mají různé způsoby autentizace, a tak byla tato knihovna potřeba konfigurovat pro každý modul zvlášť.
V ukázce~\ref{lst:feignclient} je příklad deklarace takového klienta v modulu Raynet CRM.

\begin{lstlisting}[caption={Ukázka Feign klienta}, label={lst:feignclient}, language=Kotlin]
@FeignClient(
            value = "raynet-crm-client",
            url = "https://app.raynet.cz/api/v2"
)
interface RaynetCrmClient {

    @GetMapping(value = ["/project/{projectId}"])
    fun getProjectDetail(
            @PathVariable("projectId")
            projectId: Long
    ): ProjectDetail

    @GetMapping(value = ["/project/"])
    fun getNewAndModifiedProjects(
            @RequestParam("rowInfo.lastModifiedAt[GT]")
            createdAt: String
    ): ProjectList

}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Komunikace mezi moduly}

Jak jsem zmínil v návrhu, moduly mezi sebou komunikují pomocí aplikačních událostí.
Framework Spring nabízí nástroje pro jednoduchou implementaci tohoto konceptu.
Publikování těchto událostí je implementováno za pomoci třídy \emph{ApplicationEventPublisher} a
poslouchání těchto událostí je implementováno za pomoci anotace \emph{@EventListener}.
Ukázka obou kódů je k~dispozici v~příloze~\ref{lst:events}.

\subsubsection{Výchozí hodnoty}

V sekci~\ref{subsec:struktura-entit} jsem zmínil výchozí hodnoty u entit \emph{typ projektu}, \emph{model životního cyklu} a \emph{stav projektu}.
Tyto hodnoty jsou automaticky vytvořeny v databázi pomocí databázové migrace nástroje Liquibase a při startu aplikace načteny do objektů typu singleton implementovaného pomocí tříd typu enum.
Přes přístup k těmto třídám poté využívám tyto výchozí instance k vyplnění výchozích hodnot pro nový projekt.

\subsection{Frontend}

Na základě rešerše v sekci~\ref{subsec:frontend} jsem pro implementaci klientské části aplikace zvolil framework Vue.js.

\subsubsection{Single-file components}

Framework Vue.js umožňuje strukturovat kód týkající se jedné komponenty do jednoho souboru s příponou \uv{.vue} obsahující logiku, šablonu a styly v jednotlivých sekcích.
Pro programování logiky komponent jsou k dispozici dvě možnosti, \emph{Options API} a \emph{Composition API}.
Pomocí Composition API a \uv{script setup} můžeme dosáhnout elegantního způsobu definování logiky komponenty a tento styl je doporučován pro případ vývoje celé aplikace pomocí frameworku Vue.js oficiální dokumentací~\cite{vueApiStyles}.

Ukázka takovéto komponenty je dostupná v příloze~\ref{lst:vueComponent}.

\subsubsection{Pinia}

Jedním ze základních konceptů vývoje SPA je možnost práce s globálním stavem aplikace.
S~verzí Vue.js 3 se stala knihovna Pinia oficiální výchozí možností pro state management.

Pomocí funkce \emph{defineStore} je definován \emph{store} objekt, který obsahuje stav, přístupové metody pro přístup ke stavu pro případ nutnosti modifikace dat při přístupu (\emph{getter}) a akce, které jsou asynchronní a využívám je pro získání
dat
ze serveru pomocí knihovny axios.

Zkrácená ukázka je dostupná v příloze~\ref{lst:store}.

\subsubsection{PrimeVue}

Knihovna komponent PrimeVue mi umožnila využít její předdefinované komponenty pro efektivní návrh uživatelského rozhraní.
Nejzásadnějšími komponentami jsou DataView a DataTable s rozšířenými možnostmi filtrování a řazení.

\subsubsection{Keycloak}

Pro zabezpečení aplikace jsem využil plugin vue-keycloak-js~\cite{vuekeycloak}.
Tento plugin umožňuje získat informace o autentizaci v každé komponentě aplikace a přináší jednoduchou funkci na přesměrování na přihlášení pomocí SSO.
Plugin také automaticky obnovuje token před vypršením.
Token kromě přihlášení do frontend části aplikace poté využívám pro autentizaci a autorizaci na API serverové části aplikace.
\newpage

\subsection{Databáze}

V této sekci bude popsána struktura databáze a databázové migrace.

\subsubsection{Struktura databáze}

Na diagramu~\ref{fig:struktura-databáze} je vyobrazena struktura databáze vygenerovaná knihovnou Spring Data.
Tato struktura odpovídá návrhu v sekci~\ref{subsec:struktura-entit} s přeloženými názvy entit a atributů do anglického jazyka.

Značnou část databázového schématu tvoří tabulky vygenerované knihovnou Quartz konfigurovanou pro perzistenci úloh do databáze.

Další částí schématu jsou tabulky vytvořené nástrojem Liquibase pro informaci o verzi sché\-matu a provedených migracích.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[angle=90, scale=0.48]{text/img/db}
    \caption{Struktura databáze}
    \label{fig:struktura-databáze}
\end{figure}

\subsubsection{Liquibase}

Spring Boot nabízí 2 knihovny pro databázové migrace.
První z nich je Flyway, která má oproti Liquibase lineární verzování.
Je tedy větší šance vzniku konfliktu při paralelním vývoji.
V rámci této práce nevýhody Flyway nemají význam, nicméně pro možnost rozšíření do budoucna jsem se rozhodl pro Liquibase.

Liquibase oproti Flyway umožňuje definovat změny ve více formátech jako například yaml.

Ukázka takovéto změny je dostupná v příloze~\ref{lst:liquibase}.

\newpage


\section{Dokumentace}

V této sekci bude obsahem příručka pro konfiguraci aplikace a dokumentace API.

\subsection{Příručka pro konfiguraci}

Konfigurace samotné aplikace může být provedena několika různými způsoby podle způsobů konfigurace Spring Boot aplikace.
Standardní možností jsou soubory \emph{.properties}, nicméně já zvolil konfiguraci pomocí souboru ve formátu yaml.
Hlavní konfigurační soubor je umístěn ve složce \emph{/src/main/resources} a jmenuje se \emph{application.yml}.

Pro účel vývoje jsem zvolil přepis konfigurace pomocí Spring profilů.
Vytvořením souboru se jménem \emph{application-local.yml} definujeme konfiguraci, která se použije při použití s profilem \uv{local}.
Profil pro spuštění Spring Boot aplikace lze nastavit rovněž několika způsoby.
Pro příklad, pro spuštění Gradle úkolu s nastaveným profilem ve vývojovém prostředí IntelliJ IDEA existuje konfigurační pole se jménem \uv{Environment variables}, kde vložíme hodnotu \uv{spring.profiles.active=local}.

Konkrétní konfigurační parametry serverové části aplikace a jejich popis shrnuje tabulka v~souboru \emph{README.md} v~kořenovém adresáři serverové části aplikace na přiloženém médiu.

V klientské části aplikace jsou k dispozici 3 konfigurační parametry, upravovat se dají v souboru \uv{.env} v kořenovém adresáři klientské části aplikace a popisuje je tabulka~\ref{tab:feconf}.

\begin{table}[ht!]
    \caption[Tabulka konfiguračních parametrů klientské části aplikace]{Tabulka konfiguračních parametrů klientské části aplikace}
    \centering
    \scalebox{}{}
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \begin{tabular}{p{.3\textwidth}|p{.3\textwidth}|p{.3\textwidth}}
        Parametr             & Výchozí hodnota       & Popis                                                    \\\hline\hline
        VITE\_SERVER\_URL    & http://127.0.0.1:8080 & URL adresa serverové části aplikace                      \\\hline
        VITE\_JIRA\_MODULE   & enabled               & Zapnutí/Vypnutí modulu Jira v klientské části aplikace   \\\hline
        VITE\_GITLAB\_MODULE & enabled               & Zapnutí/Vypnutí modulu Gitlab v klientské části aplikace
    \end{tabular}
    \label{tab:feconf}
\end{table}

\subsubsection{MariaDB}

Pro spuštění potřebné databáze na lokálním stroji je k dispozici soubor \emph{docker-compose.yml} umožňující jednoduché spuštění databáze v docker kontejneru.
Soubor je dostupný v adresáři \emph{compose-dev-tools} v kořenovém adresáři serverové části aplikace.

\subsubsection{Keycloak}

Soubor \emph{docker-compose.yml} je rovněž dostupný pro manažer identit Keycloak.
Funkční server Keycloak je nezbytný pro zprovoznění klientské části aplikace.
Tento soubor je dostupný v adresáři modulu keycloak, tedy v \emph{modules/identitymanagement/keycloak/compose-dev-tools}.

Po spuštění serveru v docker kontejneru je třeba ještě vytvořit strukturu dat na tomto serveru.
Rychlou možností je import předpřipravené struktury v souboru \emph{realm-export.json}.

\subsection{API}

Na přiloženém médiu je k dispozici dokumentace ve formátu OpenAPI.
Knihovna \emph{org.springdoc:\linebreak{}springdoc-openapi-ui} poté umožňuje toto API prohlížet v interaktivní webové aplikaci dostupné po spuštění aplikace na URL \emph{http://localhost:8080/swagger-ui.html}.

\subsection{Spuštění aplikace}

Pro spuštění vývojové verze klientské části aplikace je potřeba mít volný port 3000, nainstalován program Node.js a také \emph{npm}.
Aplikaci poté lze spustit příkazy \emph{npm install} a následně \emph{npm run dev}.

Další možností je nasazení souborů v adresáři \emph{dist} na správně nakonfigurovaný webový server.

Pro spuštění vývojové verze serverové části aplikace je třeba splňovat požadavky pro spuštění Gradle aplikace~\cite{prerequisities}, mít volný port 8080 a správnou konfiguraci.
Naopak není třeba mít nainstalovaný nástroj Gradle díky přítomnosti skriptu \emph{gradlew} respektive \emph{gradlew.bat}.

Aplikaci poté lze spustit příkazem \emph{gradle bootRun} respektive \emph{./gradlew bootRun}.
